\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Topik yang Sama}
\subsection{Perancangan dan Implementasi \textit{User Interface} Berbasis \textit{Web} untuk Memonitoring Suhu, Kelembapan, dan Asap pada Ruangan Berbeda Dengan Memanfaatkan Jaringan \textit{Local Area Network}}
\paragraph{}
\par Kondisi ruangan sangat mempengaruhi kenyamanan pengguna dalam melakukan berbagai kegiatan. Hampir seluruh ruangan pada saat ini dilengkapi dengan \textit{Air Conditioner} (AC). Tidak jarang pengguna ruangan dalam keadaan AC yang masih menyala. AC merupakan salah satu beban yang mengkonsumsi banyak energi listrik sehingga dampaknya sangat besar terhadap kenaikan biaya listrik. Hal ini mendorong pemilik gedung untuk memantau kondisi tiap-tiap ruangan, sehingga pemakaian \textit{energy} pada ruangan lebih efisien tanpa mengganggu kenyamanan si pengguna. Pada penelitian dirancang sebuah sistem monitoring yang bertujuan untuk memantau kondisi beberapa ruangan dengan memanfaatkan jaringan LAN. Dari sistem monitoring berbasis \textit{web} ini berhasil diketahui berapa suhu dan kelembaban ruangan serta keamanan yang dapat dilihat dari nilai kadar asap yang terdeteksi. Sistem monitoring ini dapat digunakan baik untuk perumahan maupun perkantoran yang memiliki banyak ruangan dengan aktifitas yang tinggi. \cite{mandarani2014perancangan}

\subsection{Perancangan Prediktor Cuaca Maritim Berbasis
Logika \textit{Fuzzy} Menggunakan \textit{User Interface
Android}}
\paragraph{}
\par Pola iklim dan cuaca di Indonesia yang tidak beraturan dan eskstrim akan mengganggu transportasi laut. Pada
penelitian ini telah dilakukan perancangan prediktor cuaca
maritim berbasis logika fuzzy takagi sugeno menggunakan user
interface smartphone android. User interface smartphone android dipilih karena android banyak digunakan masyarakat
indonesia. Data yang digunakan untuk membangun basis aturan
dan fungsi keanggotaan berasal dari data BMKG II Perak yang
direkam perjam selama 6 tahun yaitu dari januari 2007 hingga
desember 2012. Digunakan data cuaca maritim dari tahun 2007
hingga 2012 untuk membangun basis aturan dan fungsi
keanggotaan logika fuzzy. Validasi prediksi cuaca maritim dilakukan dengan menggunakan data BMKG bulan februari 2013.
Selain menggunakan data BMKG juga dilakukan validasi realtime menggunakan data maritim buoyweather. Hasil penelitian
didapatkan akurasi prediksi cuaca maritim tertinggi, yaitu: suhu
udara, kelembaban udara, kecepatan arus laut, tinggi gelombang
dan curah hujan adalah 83\%, 84.5\%, 87 \%, 85.7\% dan 95\%.\cite{anshari2013perancangan}

\subsection{\textit{Review} Desain \textit{Interface} Aplikasi SOPPPOS Menggunakan Evaluasi \textit{Heuristik}}
\paragraph{}
\par Tujuan dari artikel ini adalah melakukan sebuah review terhadap desain antar muka (interface) pada aplikasi yang bernama System Online Payment Point PT Pos Indonesia atau disingkat SOPPPOS. Review menggunakan evaluasi interaksi manusia komputer yang bernama evaluasi heuristik yang diperkenalkan oleh Molich dan Nielsen. Berdasarkan hasil evaluasi menyatakan bahwa secara umum desain interface dan kemudahan pengguna (usability) dari aplikasi SOPPPOS cukup baik, namun masih ada beberapa hal yang perlu diperbaiki terutama dalam karakteristik kemudahan penggunaan.\cite{savitri2015review}

\section{Deskripsi Metode yang Sama}
\subsection{Sistem Rekomendasi Buku Perpustakaan Fakultas \textit{Sains} dan Teknologi Dengan Metode \textit{Collaborative Filtering}}
\paragraph{}
\par Penelitian sistem rekomendasi dengan menggunakan metode collaborativefiltering penah diterapkan pada sistem rekomedasi pembelian buku secara online oleh Shofwatul ‘Uyun. Sistem rekomendasi pada toko buku online berhasil menampilkan rekomendasi buku kepada pelanggan sesuai dengan rating yang diberikan oleh pelanggan terhadap buku yang diminati pelanggan tersebut. Penelitian lain mengenai metode collaborative filtering juga pernah dilakukan oleh Badrul Sarwar dimana pada penelitian ini dibandingkan algoritma yang dapat digunakan untuk metode collaborative filtering. Hasil dari penelitian tersebut algoritma yang bagus untuk collaborative filtering adalah algoritma adjusted cossine similarity karena menghasilkan nilai Mean Absolute Error (MAE) yang paling kecil\cite{handrico2012sistem}

\subsection{Implementasi Metode \textit{Collaborative Filtering} untuk Rekomendasi \textit{Co-Working Space}}
\paragraph{}
\par Ekonomi kreatif di Indonesia terus menunjukan peningkatan, salah satunya adalah bisnis \textit{startup} yang terbukti dari banyaknya \textit{startup} yang mencapai 992 \textit{startup}, jumlah tersebut didominasi oleh kawasan Jabodetabek yang berjumlah 522 \textit{startup}, Sumatera sebanyak 115, Jawa Timur sebanyak 113, Yogyakarta sebanyak 54 dan diikuti oleh kota-kota lainnya. Para \textit{startup} atau \textit{freelancer} mengalami kesulitan dalam mencari dan menentukan \textit{coworking space} yang sesuai dengan keinginan dikarenakan \textit{website co-working space} yang ada saat ini hanya diperuntukkan untuk \textit{co-working space} itu sendiri sehingga apabila pengguna ingin membandingkan harga atau fasilitas dengan \textit{co-working space} yang lain maka pengguna perlu membuka semua \textit{website} dari \textit{co-working space} yang lain. Penelitian ini bertujuan untuk membantu \textit{startup} atau \textit{freelance}r dalam mencari dan menentukan \textit{coworking space} yang sesuai dengan kriteria menggunakan metode \textit{collaborative filtering}. \textit{Collaborative Filtering} merupakan metode untuk memberikan rekomendasi berdasarkan hasil rating dari pengguna yang lain yang memiliki tingkah laku yang sama. Metode \textit{collaborative filtering} yang digunakan adalah item-based \textit{collaborative filtering}. Penelitian ini dimulai dari proses pengumpulan data dengan cara membagikan kuisioner kepada responden, analisa kebutuhan, tahap pengembangan sistem, laporan hasil penelitian, dan pembuatan jurnal. Hasil dari penelitian ini yaitu sebuah \textit{website} yang terdiri dari kumpulan \textit{co-working space} yang ada di kawasan Jabodetabek sehingga dapat memudahkan pengguna dalam mencari dan menentukan \textit{co-working space} dalam satu \textit{website}.\cite{afifah2019implementasi}

\subsection{\textit{Collaborative Filtering} dan Perancangan \textit{Website} Gigidiyor \textit{Fashion Shop}}

\paragraph{}\par Sebuah \textit{website} menjadi peranan besar di semua perusahan dan institusi pendidikan, khususnya Universitas Sriwijaya Palembang. Alasan universitas sriwijaya menghadirkan sebuah \textit{website} agar dapat mempromosikan dan menyampaikan informasikan yang diperlukan masyarakat. Oleh karena itu perusahaan maupun institusi di tuntut untuk menciptakan dan memikirkan inovasi – inovasi baru agar dapat bersaing dan bertahan dalam dunia bisnis pendidikan yang ketat ini.
\par Dari pernyataan diatas \textit{user interface website} Universitas Sriwijaya diperlukan analisis secara detail untuk mengukur tingkat kemudahan penggunaan, kepuasaan, dan keefisienan sebuah website yang merupakan tolak ukur keberlangsungan dan pengembangan untuk kedepan. Metode yang akan digunakan untuk menganalisis user interface adalah metode User Centered Design. 
\par Metode \textit{User Centered Design} (UCD) adalah paradigma baru dalam pengembangan sistem berbasis web. Perancangan berbasis user adalah istilah yang digunakan untuk menggambarkan filosofi perancangan. Konsep dari UCD adalah user sebagai pusat dari proses pengembangan sistem, dan tujuan atau sifat – sifat, konteks dan lingkungan semua sistem \cite{khasanah2018penerapan}
\section{Teori Umum}
\subsection{Svara}
\paragraph{}
\par Svara Inovasi Indonesia (SVARA) resmi berdiri pada tanggal 9 September 2017, merupakan sebuah startup yang bergerak dibidang penyediaan Audio\textit{ Digital Platform}, yang bertujuan untuk melakukan modernisasi siaran \textit{On-Air} dan memonetisasi siaran \textit{Online} di Industri Radio melalui Radio \textit{Digital Transformation}.
\par VISI SVARA adalah \textit{“Redefine Music Industry and Make Radio Great Again, and Become a Unicorn Startup In 2022”.} SVARA tidak hanya ingin menyelamatkan ribuan radio di Indonesia dari \textit{Digital Disruption (Spotify, Joox, dll)} namun juga puluhan ribu radio di Dunia serta mengajak lebih dari empat milyar pendengarnya untuk kembali mendengarkan radio zaman \textit{now} via SVARA. Jika dianalogikan SVARA adalah \textit{Game Changer} yang akan melakukan \textit{"Industry Turn Around"} di Industri Radio dan Musik 

\subsection{Radio dan Streaming}
\paragraph{}
\par Radio adalah teknologi yang digunakan untuk pengiriman sinyal dengan cara modulasi dan radiasi elektromagnetik (gelombang elektromagnetik). Gelombang ini melintas dan merambat lewat udara dan bisa juga merambat melalui ruang angkasa yang hampa udara, karena gelombang ini tidak memerlukan medium pengangkut (seperti molekul udara). 
\par Menurut Dodi Mawardi (2008), radio memiliki sembilan karakteristik, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Theater of Mind}, media radio memiliki kemampuan untuk mengembangkan imajinasi pendengar.
    \item \textit{Personal}, media radio mampu menyentuh pribadi pendengar.
    \item \textit{Sound only}, media radio hanya menggunakan media suara dalam menyajikan informasinya.
    \item \textit{At once}, media radio dapat diakses cepat dan seketika.
    \item \textit{Heard once}, media radio didengar secara sepintas.
    \item \textit{Secondary medium half ears} media, media radio bisa menjadi teman dalam beraktivitas.
    \item \textit{Mobile/portable}, media fisik radio mudah dibawa kemana saja.
    \item \textit{Local}, media radio bersifat lokal, hanya di daerah yang terjangkau \textit{frekuensinya}.
    \item \textit{Linear}, media radio tersusun secara sistematis.
\end{enumerate}

\subsection{Rekomendasi}
\paragraph{} rekomendasi \textit{(recommend)} merupakan suatu ilmu yang mempelajari minat dan preferensi seorang pengguna individu terhadap produk -produk, kemudian menyediakan rekomendasi yang sesuai dengan kebutuhan pengguna bersangkutan.  perekomendasi mempunyai karakteristik sebagai salah satu jenis dari customer decision support system (DSS) dikarenakan sistem perekomendasi: (a) digunakan dalam pengambilan keputusan, dan (b) digunakan untuk mendukung, bukan menggantikan, manusia dalam pengambilan keputusannya \cite{dzumiroh2012penerapan}.

\subsection{\textit{Collaborative Filtering}}
\paragraph{}
\textit{Collaborative Filtering} merupakan salah satu cara yang diterapkan Sistem Rekomendasi untuk memberikan prediksi otomatis terhadap keinginan pelanggan dengan cara mengoleksi informasi dari banyak pelanggan. \textit{Collaborative filtering} merupakan proses penyaringan atau pengevaluasian item menggunakan opini orang lain \cite{himel2017weight}. \textit{Collaborative filtering} melakukan penyaringan data berdasarkan kemiripan karakteristik konsumen sehingga mampu memberikan informasi yang baru kepada konsumen karena sistem memberikan informasi berdasarkan pola satu kelompok konsumen menjadikan sumber informasi baru yang mungkin bermanfaat bagi anggota kelompok lainnya. Cara kerja \textit{collaborative filtering} adalah dengan membangun sebuah basis data yang berisi pilihan pilihan pengguna. Jika ada transaksi baru dari seorang konsumen, maka data transaksi tersebut akan dicocokkan dengan basis data. Data dari basis data yang paling sesuai akan ditampilkan ke pengguna sebagai saran atau rekomendasi sistem \cite{marthasari2016sistem}.

\par Tahap pertama  peneliti melakukan penelitian dengan data sebanyak 5 user dan 5 buku dengan besarnya rating yang berfariasi dan  terdapat user baru yang belum pernah merating sama sekali. Dari hasil uji coba 2 dapat disimpulkan bahwa hasil prediksi yang dihasilkan oleh sistem cukup akurat dan sama hasilnya dengan prediksi manual yang dihitung oleh Microsoft Excel. Apabila ada salah satu user yang belum pernah merating sama sekali maka sistem tetap akan memberikan rekomendasinya terhadap user tersebut berdasarkan hasil dari nilai rating yang diberikan oleh user lain yang telah merating

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=5cm]{figures/2_1.PNG}

\label{eq:31}
\end{figure}

\par Langkah pertama adalah mencari nilai rata-rata rating dari setiap buku.

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=5cm]{figures/2_2.PNG}

\label{eq:31}
\end{figure}

\newpage
\par Langkah kedua adalah mencari nilai rating – (rata-rata rating) lalu dikuadratkan dan  mencari jumlah dari nilai rating-(rata-rata rating)2 perbuku dan selanjutnya diakarkan. 
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=5cm]{figures/2_3.PNG}

\label{eq:31}
\end{figure}

\par Langkah keempat menghitung similariy antar buku dengan persamaan rumus (2.1). 
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=7cm]{figures/2_4.PNG}
\label{eq:31}
\end{figure}


\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=3cm]{figures/2_5.PNG}
\label{eq:31}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=8cm]{figures/2_6.PNG}

\label{eq:31}
\end{figure}

\par Setelah diketahui nilai dari similarity antar buku, langkah selanjutnya adalah menghitung nilai prediksi buku terhadap user. Dapat diimplimentasi kedalam Tabel gambar berikut:


\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=5cm]{figures/2_7.PNG}
\label{eq:31}
\end{figure}

\subsection{\textit{Skala Likert}} 
\par \textit{Skala likert} adalah skala pengukuran yang dikembangkan oleh Likert. Skala likert mempunyai empat atau lebih butir-butir pertanyaan yang dikombinasikan sehingga membentuk sebuah skor/nilai yang merepresentasikan sifat individu, misalkan pengetahuan, sikap, dan perilaku. Dalam proses analisis data, komposit skor, biasanya jumlah atau rataan, dari semua butir pertanyaan dapat digunakan. Penggunaan jumlah dari semua butir pertanyaan valid karena setiap butir pertanyaan adalah indikator dari variabel yang direpresentasikannya\cite{janti2014analisis}
\par Sewaktu menanggapi pertanyaan dalam  skala likert, peresponden menentukan tingkat persetujuan mereka terhadap suatu pertanyaan dengan memilih aslah satu dari pilihan yang tersedia. Biasanya sidesiakan lima pilihan skala dengan format seperti:
\begin{enumerate}
    \item Sangat setuju
    \item Setuju 
    \item Nertal
    \item Tidak setuju
    \item Sangat tidak setuju
\end{enumerate}
\par Skala Likert kerap digunakan sebagai skala penilaian karena memberi nilai terhadap sesuatu\cite{syofian2015otomatisasi}. Untuk keperluan analisis kuantitatif, skala jawaban pada skala likert dapat diberi skor misalnya:
\begin{enumerate}
    \item Sangat Setuju (SS) diberi skor 5
    \item Setuju (ST) diberi skor 4
    \item Ragu-ragu (RG) diberi skor 3 
    \item Tidak Setuju (TS) diberi skor 2
    \item Sangat Tidak Setuju (STS) skor 1
\end{enumerate}
\par Instrumen penelitian yang menggunakan skala likert dapat dibuat dalam bentuk checklist ataupun pilihan ganda \cite{sugiyono2015metode}.

\section{Alat Bantu perancangan}
\subsection{UML (\textit{Unified Modeling Languange})}
\paragraph{}
\par \textit{Unified Modeling Languange} (UML) merupakan suatu alat untuk menggambarkan pemodelan sistem. UML merupakan notasi grafis berupa meta-model, yang dapat digunakan untuk menggambarkan dan mendesain sistem perangkat lunak, khususnya sistem pemograman yang berorientasi objek. Dengan menggunakan UML, pendifisinian masalah dalam memodelkan pembuatan aplikasi penilaian kinerja dapat lebih mudah untuk dipahamai\cite{arifin2017perancangan}.

\subsection{PHP}
\paragraph{}
\par PHP merupakan salah satu bahasa pemrograman berbasis web yang ditulis oleh dan untuk pengembang web. PHP pertama kali dikembangkan oleh Rasmus Lerdorf, seorang pengembang \textit{software} dan anggota tim Apache, dan dirilis pada akhir tahun 1994. PHP dikembangkan dengan tujuan awal hanya untuk mencatat pengunjung pada \textit{website} pribadi Rasmus Lerdorf. Pada rilis keduanya diambahkan \textit{Form Intepreter}, sebuah \textit{tools} untuk melaukan penerjemahan perintah SQL. Rilis kedua disebut dengan PHP/FI.
\par Sejak itu, PHP mulai diterima sebagai sebuah bahasa pemrograman baru yang dangat diminati. Terbukti pada pertengahan tahun 1997, tercatat sekitar 50.000 situs di seluruh dunia telah menggunakan PHP\cite{solichin2016pemrograman}.

\subsection{\textit{Flowmap}}
\par UML adalah sekumpulan simbol dan diagram untuk memodelkan \textit{software}. Dengan menggunakan UML, desain \textit{software} dapat diwujudkan dalam bentuk simbol dan diagram, kemudian dapat diterjemahkan menjadi kode program. Telah tersedia \textit{tools} yang dapat membuat kode program berdasar UML \textit{Class Diagram}. Implementasi kode program dari diagram UML dapat menggunakan bahasa pemrograman apa saja dengan syarat bahasa pemrograman tersebut harus mendukung pemrograman berorientasi objek (OOP)\cite{shahfira2015aplikasi}.
\par Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, seperti:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Flowmap} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
    \item Aktivitas yang digambarkan didefinisikan secara hati-hati serta harus bisa di mengerti oleh pembacanya.
    \item Aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
    \item Setiap langkah-langkah pada aktivitas - aktivitas nya harus berada pada urutan yang benar.
    \item Lingkup dan range dari aktifitas harus di telusuri dengan hati-hati.
    \item Gunakan simbol-simbol flowchart yang standar.
\end{enumerate}
\newpage
Adapun \textit{symbol - symbol} dari \textit{flowmap},yaitu:

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{figures/flowmap.jpeg}
\caption{\textit{Simbol Flowmap}}
\label{eq:31}
\end{figure}